12. Algebriski pārveidojumi
===============================

.. raw:: latex

	\arrayrulecolor[HTML]{DB5800}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
	\begin{table}[ht!]\centering
	{\footnotesize    
	\begin{tabular*}{12.87cm}{@{}|p{3cm}p{9.00cm}|@{}} \hline    
	\headcol \multicolumn{2}{|c|}{\bf \normalsize Pārveidojumi} \\ \hline 
	\rowcol\multicolumn{2}{|p{12.00cm}|}{\textbf{ Polinomu identitātes }  } \\ \hline 
	
	
	$(a+b)^4 = a^4 + 4a^3b + 6a^2b^2 + 4ab^3 + b^4$. &
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	\textbf{Binomiālie koeficienti:} $(a+b)^n = a^n + \binom{n}{1}a^{n-1}b + \cdots + \binom{n}{n-1}ab^{n-1}+b^n$, 
	kur $\binom{n}{k} = C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$. 
	\\ \hline  
	
	$(a+b+c+d)^4 = \ldots + 12a^2bc + \ldots$, jo 
	$\frac{4!}{2!1!1!}=12$. &  \cellcolor[HTML]{FFFFEE} 
	\textbf{Polinomiālie koeficienti:} $(a_1+a_2+\cdots{}+a_m)^n$ izvirzījums satur $a_1^{k_1}a_2^{k_2}\cdots{}a_m^{k_m}$ ar 
	koeficientu $\frac{n!}{k_1!k_2!\cdots{}k_m!}$, ja $k_1+k_2+\cdots+k_m=n$. 
	\\ \hline  
	
	
	$a^3 + b^3 = (a+b)(a^2 - ab + b^2)$. &
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	\textbf{Nepāru pakāpju summa:} $a^{2n+1} + b^{2n+1} = (a+b)(a^{2n}-a^{2n-1}b+\cdots-ab^{2n-1}+b^{2n})$. 
	\\ \hline 
	
	$a^3 - b^3 = (a-b)(a^2 + ab + b^2)$. 
	&  
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE} 
	\textbf{Pakāpju starpība:} $a^{n} - b^{n} =$ \newline 
	$=(a-b)(a^{n-1}+a^{n-2}b+\cdots+ab^{n-2}+b^{n-1})$. 
	\\ \hline 
	
	
	$ax^2+bx+c=0$ ir $3$ saknes $\Rightarrow$ $a=b=c=0$ &
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	\textbf{Identiski polinomi:} Ja $P(x)$ un $Q(x)$ ir $n$-tās pakāpes polinomi un to vērtības sakrīt $n+1$ dažādiem 
	$x_i$, tad $P(x)=Q(x)$. 
	\\ \hline  
	
	$P(x)=4x^3-3x^2-25x-6$ dalās ar $(x-3)$. 
	&  
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	Polinoms $P(x)$ dalās ar $(x-a)$ tad un tikai tad, ja $a$ ir $P(x)$ sakne. 
	\\  \hline
	
	
	$x^4 + 4 = $ \newline $=(x^2 - 2x + 2) \cdot$ \newline $\cdot (x^2 + 2x + 2)$
	& 
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	{\bf Sofijas-Žermēnas identitāte:}\newline ${\displaystyle a^4 + 4b^4 = \left( (a+b)^2 + b^2 \right)  \cdot \left( (a-b)^2 + b^2 \right)}$ 
	
	\\ \hline  
	Ja $a + b + c = 0$, tad \newline $a^3 + b^3 + c^3 = 3abc$. 
	& 
	\cellcolor[HTML]{FFFFEE}
	\textbf{3 kubu identitāte:} \newline
	${\displaystyle a^3 + b^3 + c^3 - 3abc = (a + b + c) \left( a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca \right).}$ \newline
	\textbf{Sekas:} $(x-y)^3 + (y-z)^3 + (z-x)^3 = 3(x-y)(y-z)(z-x)$.
	
	\\ \hline 
	
	\end{tabular*}
	}
	\end{table}
	
	